\section{Elementos b\'{a}sicos}

\subsection{Algunos conceptos}

Existen dos conceptos no definidos en geometr\'{i}a:
\nombre{punto} y \nombre{l\'{i}nea}.
Nosotros llamaremos \emph{punto} a
la marca que deja sobre el papel un l\'{a}piz bien afilado
y \emph{l\'{i}nea} al
camino que traza un punto al moverse.

\figura{figuras/figura01.eps}
{Algunas l\'{i}neas que pasan por $A$ y $B$}

Dados dos puntos hay una infinidad de l\'{i}neas que pasan por ellos.
Un caso particular de la l\'{i}nea es
aquella cuyos puntos se extienden en una sola direcci\'{o}n.
Llamaremos a \'{e}sta \nombre{l\'{i}nea recta}.

En la figura anterior los puntos $A$ y $B$ determinan
la l\'{i}nea recta $q$.
Por simplicidad, de aqu\'{i} en adelante a la l\'{i}nea recta
le llamaremos \'{u}nicamente recta.

Dados dos puntos $A$ y $B$ sobre una recta,
al pedazo de recta comprendido entre estos dos puntos,
incluyendo los puntos,
le llamaremos \nombre{segmento} $AB$.
Cada punto $P$ de una recta, divide a \'{e}sta en dos partes
que llamaremos \nombre{rayos}, con punto inicial $P$
y los denotamos $P_{x}$.

\figura{figuras/figura02.eps}
{Un segmento $AB$ y un rayo $P_{x}$}

Diremos que tres o m\'{a}s puntos son \nombre{colineales}
si estos est\'{a}n sobre una misma recta.

\figura{figuras/figura06.eps}
{Tres puntos colineales}

Definimos la \nombre{distancia entre dos puntos} $A$ y $B$
como la longitud del segmento que los une.
La \nombre{distancia de un punto a una recta}
es la distancia entre el punto y el pie de la perpendicular
trazada desde ese mismo punto hasta la recta.

\figura{figuras/figura11.eps}
{Distancia $d$ del punto $P$ a una recta}

Una \nombre{circunferencia} es el lugar geom\'{e}trico
de todos los puntos que equidistan de un punto fijo
que llamaremos \nombre{centro de la circunferencia}
a una distancia constante
que llamaremos \nombre{radio de la circunferencia}.

\figura{figuras/figura10.eps}
{Una circunferencia con centro en $A$}

\input{tex/angulos.tex}

\input{tex/poligonos.tex}

\input{tex/puntodepartida.tex}